\section{Описание задачи}
	Задача практикума заключается в восстановлении известной гладкой функции $u(x, y)$ по ее образу Лапласа и заданным граничным условиям.
\\[0.5cm]
\textbf{Вариант 9}
\\[0.1cm]

Рассматривается уравнение Пуассона
$$ -\Delta u = -\left(\frac{\partial^2{u}}{\partial{x^2}} + \frac{\partial^2{u}}{\partial{y^2}}\right) = F(x, y)$$
$$ F(x, y) = \pi^2(x^2 + y^2)\cos(\pi x y)$$
в области $\Omega = \left[ A_1, A_2\right] \times \left[ B_1, B_2 \right] = \left[ 0, 2\right] \times \left[ 0, 1 \right] $ с границами
$$ 
\gamma_T = \left\{ (x, 1), 0 \leq x \leq 2 \right\} \quad \gamma_B = \left\{ (x, 0), 0 \leq x \leq 2 \right\}
$$
$$ 
\gamma_R = \left\{ (2, y), 0 \leq y \leq 1 \right\} \quad \gamma_L = \left\{ (0, y), 0 \leq y \leq 1 \right\}
$$
Граничные условия заданы следующим образом
$$
\begin{array}{rcccclcrccccl}
	\gamma_T: & u(x, 1) & = & \phi(x, 1) & = & 1 + \cos(\pi x) & \quad &\gamma_R: & u(2, y) & = & \phi(2, y) & = & 1 + \cos(2\pi y) 
	\\[0.2cm]
	\gamma_L: & \at{\frac{\partial{u}}{\partial{x}}}{t = 0} & = & \psi(0, y) & = & 0 & \quad & \gamma_L: & \at{\frac{\partial{u}}{\partial{x}}}{t = 0} & = & \psi(0, y) & = & 0
\end{array}
$$
Из заданных условий можно получить аналитическое решение данной задачи
$$
u(x, y) = 1 + \cos(\pi xy)
$$

\section{Численное решение}

\subsection{Аппроксимация области}

В расчетной области П определяется равномерная прямоугольная сетка $\overline{w_h} = \overline{w_1}\times\overline{w_2}$, где
$$
\overline{w_1} = \left\{ x_i = A_1 + ih_1,~~i=\overline{0,M} \right\},~~~~\overline{w_2} = \left\{ y_j = B_1 + jh_2,~~j=\overline{0,N} \right\}
$$
$$
h_1 = \frac{A2 - A1}{M}~~~~h_2 = \frac{B2 - B1}{N}
$$
Будем рассматривать линейное пространство $H$ функций, заданных на сетке $\overline{w_h}$. Обозначим через $w_{i,j}$ значение сеточной функции $w \in H$ в узле сетки $(x_i,y_j) \in \overline{w_h}$. В пространстве $H$ задано скалярное произведение и евклидова норма
$$
\left[u,v\right] \sum\limits_{i=0}^Mh_1\sum\limits_{j=0}^Nh_2\rho_{i,j}u_{i,j}v_{i,j},~~~~||u||_E=\sqrt{[u,u]}
$$
Весовая функция $\rho_{i,j} = \rho^{(1)}(x_i)\rho^{(2)}(y_j)$, где
$$
\rho^{(1)}(x_i)=\begin{cases}
	1,~~~~1\leq i \leq M - 1
	\\
	1/2,~i = 0,~i=M
\end{cases}~~~~\rho^{(2)}(y_j)=\begin{cases}
	1,~~~~1\leq j \leq N - 1
	\\
	1/2,~j=0,~j=N
\end{cases}
$$

\subsection{Разностная схема}
Разностная схема определенная на равномерной прямоугольной сетки, введенной ранее, будет выглядеть следующим образом:
\begin{equation}
	\begin{array}{rcll}
	-\frac{1}{h_1^2}\left(w_{i+1,j} - 2w_{i,j} + w_{i-1,j}\right) -\frac{1}{h_2^2}\left(w_{i,j+1} - 2w_{i,j} + w_{i,j-1}\right) & = & F_{i,j}, & i = \overline{1,M-1}~~j=\overline{1,N-1}
	\\[0.5cm]
	-\frac{2}{h_1^2}\left(w_{1,j} - w_{0, j}\right) - \frac{1}{h_2^2}\left(w_{0,j+1} - 2w_{0,j} + w_{0, j-1}\right) & = & F_{0,j} - \frac{2}{h_1}\psi_{0, j}, & j = \overline{1, N-1}
	\\[0.5cm]
	-\frac{2}{h_2^2}\left(w_{i,1} - w_{i, 0}\right) - \frac{1}{h_1^2}\left(w_{i+1,0} - 2w_{i,0} + w_{i-1,0}\right) & = & F_{i,0} - \frac{2}{h_2}\psi_{i,0}, & i = \overline{1,M-1}
	\\[0.5cm]
	-\frac{2}{h_1^2}\left(w_{1,0} - w_{0,0}\right) - \frac{2}{h_2^2}\left(w_{0,1} - w_{0,0}\right) & = & F_{0,0} - \left( \frac{2}{h1} + \frac{2}{h2}\right)\psi_{0,0}, & i = 0~~j=0
    \\[0.5cm]	
    w_{M,j} & = & \phi_{M,j}, & j = \overline{0, N}
    \\[0.5cm]	
    w_{i,N} & = & \phi_{i,N}, & i = \overline{0, M}
    \end{array}
    \label{wsystem}
\end{equation}

В задании полученную систему линейных уравнений предлагается решать методом наименьших невязок. Этот метод позволяет получить последовательность сеточных функций $w^{(k)},k = 1,2,...,$ сходящуюся по норме к решению разностной схемы, т.е.
$$
||w-w^{(k)}||_E \rightarrow 0,~~k\rightarrow \infty
$$
Начальное приближение $w^{(0)}$ выбирается равным нулю во всех точках расчетной сетки.

Итерация $w^{(k+1)}$ вычисляется по итерации $w^{(k)}$ следующим образом:
\begin{equation}
	w^{(k+1)}_{i,j} = w^{(k)}_{i,j} - \tau_{k+1}r^{(k)}_{i,j}
	\label{itprocess}
\end{equation}
где невязка $r^{(k)} = Aw^{(k)} - B$, итерационный параметр
$$
\tau_{k+1} = \frac{[Ar^{(k)}, r^{(k)}]}{[Ar^{(k)},Ar^{(k)}]}
$$


%\begin{center}
%	\begin{tikzpicture}
%	\draw[step=1cm,gray,very thin] (-2.9,-1.9) grid (10.9,5.9);
%
%	\foreach \x in {0,1,2,3,4}
%   		\draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-10pt) node[anchor=north] {$\x$};
%	\foreach \y in {1,2,3,4}
%    	\draw (1pt,\y cm) -- (-10pt,\y cm) node[anchor=east] {$\y$};
%    	
%    \draw[thick,->] (0,0) -- (5.5,0) node[anchor=north west] {x};
%	\draw[thick,->] (0,0) -- (0,5.5) node[anchor=south east] {y};	
%	
%	\draw (0,0) -- (4,0) -- (4,4) -- (0,4) -- (0,0);
%	\end{tikzpicture}
%\end{center}

